<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>游记 on 's Digital Garden</title><link>https://zhannicholas.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/</link><description>Recent content in 游记 on 's Digital Garden</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Wed, 21 Jul 2021 09:49:12 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://zhannicholas.github.io/tags/%E6%B8%B8%E8%AE%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>骑行川藏线</title><link>https://zhannicholas.github.io/posts/itinerary/riding_on_sichuan-tibet_highway/</link><pubDate>Wed, 21 Jul 2021 09:49:12 +0800</pubDate><guid>https://zhannicholas.github.io/posts/itinerary/riding_on_sichuan-tibet_highway/</guid><description>自大学喜欢上骑行以来，川藏线就一直萦绕在心头，这个念想终于也在我毕业两年后成为了现实。经过一番准备，我于 2021 年 6 月 22 日出发，用车轮去轻吻最美的 318，去追寻大学时的梦。
D1：成都——雅安（141km） 原本是打算 21 号出发的，但由于快递原因，装备没有到齐，只得推迟一天出发。一直没找到靠谱的队友，只得独自踏上征途，既兴奋又忐忑。
上午的天气还不算太热，我独自穿过双流——新津，在前往邛崃的路上终于碰到了三个长途骑行者，交谈后发现他们来自飞登骑行，此行的目的地也是拉萨。
三人中为首的是一位来自山东的大爷，以前挑战过一次川藏线，未成功，这次志在必得。加了胖子的微信，跟他们走了一段发现节奏相差太大，于是我又单飞了。
到了邛崃，烈日当空，看了一眼手表，已是饭点，遂在路口找了家面馆吃面，顺便休息休息。一碗面下肚，准备出发，发现一白衣骑士向我打招呼，叫我歇会儿再走。想了一下，反正今天也不赶时间，又看了看这头顶的烈日，就坐下和他聊了起来。通过聊天得知，这兄弟来自河南，姓麻，我管他叫“麻兄”。麻兄今天也刚从成都出发，目的地也是拉萨，有缘的是，麻兄成为了我一路的室友，直到拉萨。麻兄面还未吃完，两位女骑士有从旁而过，其中一大姐还叫我帮她看车子的问题。看着问题聊着天，发现她们是从绵阳出发，今天第二天，也是打算到拉萨。问她们今晚准备到那，说是飞仙关镇或者天全县，我默默地掏出手机看了下地图，连道了三句“牛逼”。这两位女骑士中有一位比较厉害，我管她叫“大佬”，大佬管另一位叫“点灯”。
待麻兄吃完面稍作歇息后，我就和麻兄一起先出发了。我和麻兄一致认为她们到飞仙关或天全的计划是痴心妄想，没想到是真的，因为第二天我们又碰上她们了。原来，她们第一天真的到了天全县，只不过是赶了夜路，晚上十点到的。更有趣的时，她们路上还捡了两个人，组建了微信群“大佬三人行和他们的小跟班”。
邛崃出去不久，我和麻兄就在路边找了棵大树歇凉，因为天气实在太热了。树下歇了近半小时，也没见一朵云跑来把太阳遮住，无奈之下，我们又出发了。成都的夏天，一个西瓜绝对能让你爽上天，冰镇的就更不用说了。顶着太阳骑行到了甘溪镇，发现马路对面有一水果店，我和麻兄决定进去吃个西瓜，顺便避避天上这个火球。谁知，刚进水果摊，就感觉太阳光的强度变得更大了，也罢，我们就吃着西瓜等……吃瓜过程中，马路对面过去了一辆自行车，最开始我还以为是学生，后来追上后发现他也是准备骑自行车到拉萨，来自广东，所以我们管他叫“小广东”。
小广东来成都之前在广西游玩，骑行装备都是在成都添置的，今天中午才从邛崃出发，喜欢深度游玩。我和麻兄、小广东三人决定暂时结伴同行，一路有说有笑，于下午五点过抵达雅安马踏飞燕地标。
其实在距离马踏飞燕还有一公里左右时，就有一个骑着电摩的人追着我们问要不要住宿，此人身份就不细说了。虽是骑行联盟的客栈老板，这揽客未免也太过热情了吧，居然一直跟着我们到了马踏飞燕，还给我们拍了照片。婉言相距之后，我们继续前行，在雅安汽车站附近找了加宾馆入住，结束了第一天的行程。晚饭后，带两位外地朋友尝了下雅安的冰粉，一致好评，以至于后面几天他们都在找冰粉。
D2：雅安——泸定（133km） 一早起来，吃完早饭，还不到七点，小广东、麻兄和我三人就出发了。一路经过了昨天提到的飞仙关镇，再往前来到了天全县城，入城补给了一些东西之后就开始帮他们寻找捷安特店。地图显示车店位于一个菜市场内，到了地方却不见店铺，反而让我们开始怀疑自己是不是来错地方了。麻兄跟着导航，带着我和小广东一阵瞎转无果，我便停下来看地图，任麻兄继续前去。好在高德有车店老板电话，给老板打电话确认了店还在就放心了，这时麻兄也已经找到了车店，开始联系我们了。通过共享位置，我终于在菜市场旁边的一个小巷子内见到了车店。和老板聊了聊昨天中午帮大姐修车的事情，老板还一个劲的叮嘱我要让大姐她们经常检查后轮的位置，安全第一，让我一定要把话带到。又和老板交谈了一会儿，感觉老板是个十分朴实简单的人。
待他俩在车店买完需要的东西之后，我们便再次上路。上坡居多，小广东慢慢消失在了回头的视野中。约摸一个小时，我和麻兄就追上了在紫石关和摩旅大哥们合照的他们四人，我和麻兄也应邀加入了合照。
合影之后我和麻兄加入了他们的群，群因此改名为“大佬五人行和他们的小跟班”😄。继续往前，李兄一骑绝尘，很快就消失在了事业当中，ORZ……11 点半左右，两姐姐拦住了路上卖水果的小货车，买了个西瓜，叫上我和麻兄一起吃，还未吃完，露兄已经赶了上来。摄影师拍下了在江边洗完手的我们。
今天的午饭是在新沟吃的，由于麻兄在下午一点半有面试，所以我们开始留意合适的地方。在进山之前，我们遇到一处施工队的宿舍，想着前面可能已经没有房子，就进去求助。接见我们的是一位年轻的大哥，几天前也是刚来这里，闲聊中得知他也是骑行爱好者。我打算等麻兄面试完之后一起爬二郎山，所以我看着两位大姐、李兄和露兄路过。后面，小广东也上来了，歇了一会儿，他说他骑得慢就先出发了。等麻兄面完，已是两点过了，我们开始赶路。才走了几公里，麻兄就收到了马上要再次面试的消息，恰好路过一处没人的板房，麻兄就在外面找了个角落继续面试了。面完三点过，看了下地图，我们开始赶路，很快就追上了小广东，他居然还买了路边阿姨卖的蜂蜜，足足两斤，这兄弟带着这东西爬二郎山也是够强的！
二郎山是川藏线上的第一座大山，海拔 3400 多米，我们需要穿过的二郎山隧道海拔 2200。我和麻兄到达隧道入口时已是下午五点四十多，两人都饿了，所以我们在吃了点东西，顺带歇了歇，准备六点过隧道。隧道前的温度偏低，我不得不加了件皮肤衣保暖，小广东也奇迹般地爬了上来。穿过隧道后，我们三人都傻眼了，居然还有个一公里多的上坡才到垭口，出乎意料！没办法，只能咬咬牙继续干，熬到垭口。垭口风景很棒，一侧写着“千里川藏线，天堑二郎山”，另一侧则是凶险的悬崖。
天色渐晚，匆匆欣赏完垭口的风光后，我们便开始下山。一路爽坡到了泸定县城，天还未黑，所以我们决定先去泸定桥打个卡。我和麻兄到了泸定桥后，很快就看到了大姐她们，原来他们也刚到一会儿，正买了门票准备到桥上看看。我去买票时，售票系统已经关闭，好心的售票员让我用现金买到了票。来到泸定桥上，这是一座铁索和木板建造的桥，走上去便开始摇晃，脚下又是汹涌的大渡河，不由得把手机放进了包里，深怕一不小心手机掉入江中一去不返。想起当年红军飞夺泸定桥的故事，肃然起敬。
D3：泸定——折多塘（63km） 从住宿的宾馆出来，吃过早餐，我们便朝康定出发了。刚出城就是一个隧道，隧道紧邻大渡河，不宜久留，迅速通过。穿过隧道，迎来一个小下坡，然后又是一个上坡一个下坡。我们都知道，今天的行程绝大部分都是上坡，但这个坡下得让我们怀疑人生。因为我们前进的方向刚好与水流的方向相反，然而我们的海拔却在不断下降。当坡下完之后，我们差不多也到了瓦斯沟，随后便开始了漫漫的上坡。
我大概在十二点五十左右抵达康定市，想当年，一首《康定情歌》火遍了大江南北。跑马溜溜地山上，一朵溜溜的云哟……之前一位成都的骑友推荐我到康定一定要尝尝田凉粉，我便打开高德搜索地点，得知田凉粉就在新市后街。想着麻兄还未抵达，便给他发了个消息，说我去田凉粉等他。没想到之后发生的事情就把我打脸了，我对着高德地图上田凉粉的位置转了一圈又一圈，还到隔壁新市前街看了看，就是没找到，直到和麻兄汇合我都没找到。麻兄到了之后，我先是给店家打了个电话，确认了店还在，得到了大概位置。到了附近，麻兄问了一位外卖小哥，立马就找到了店的位置。果然，外卖小哥比地图好用……不幸的是，等我们到了店里坐下才发现，凉粉卖完了😒……
虽然店里还有不少小吃，但想着下午还有几十公里的坡，得吃点管饱的，要不然顶不住我们就出来找饭店了。吃完歇息后，时间已到下午两点半。刚一出发，天上就下起了雨，还越来越大。我们匆匆忙忙套上雨衣雨裤，穿上雨靴，继续前进。来到城外，爬了一小段坡之后雨就停了。爬坡很热，雨衣下的衣服几乎已经湿透，到了一个路边的停车场，便将雨衣脱下，山上的风带走了多余的热量，很是凉爽，顺便拍了一张不完整的康定城的照片：
四点一刻，经过大桥湾，继续向前，来到了一处观景平台，看到几个大字——“情歌故里欢迎你”。
在此小歇一会儿后，继续往折多塘前进。五点过，终于骑到了折多塘村，远远地就看到大佬在一家内江饭店前面向我挥手了。过去才发现，大佬已经问了一遍周围住宿的价格，内江的老乡看我们骑车累，也给了我们很大的优惠，于是我们就决定在这里住下。由于饭店的三人间没有洗浴的地方，所以我和先到的麻兄不厚道地把小广东抛弃了，小广东最后在隔壁青年旅舍入住。小广东到的时候已经是六点半以后了，那时我正在楼顶洗衣服，楼顶的风很大，山上流下来的水很是冰凉。当晚，我们七个人都在内江饭店吃饭，这竟然成了我们七个人最后一次一起吃饭，因为第二天小广东只到了新都桥，而我们六个人翻过了高尔寺山到了雅江。
饭后得知，饭店早上不提供早餐，我们需要自己想办法。出去打听了一圈，发现周围的饭店都没有早餐，只有青旅到七点后才提供面条。想着七点太晚了，跟老板商量，老板给我们六人一人煮了两个土鸡蛋，早上我们自己用水壶热。于是，我又和麻兄到超市，一人买了通泡面，在此之前，我可能有一年没吃过泡面了。
准备好第二天早上的东西之后，就睡了。
D4：折多塘——雅江（126km） （未续写）……</description></item></channel></rss>