<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>工程思维 on 's Digital Garden</title><link>https://zhannicholas.github.io/tags/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E6%80%9D%E7%BB%B4/</link><description>Recent content in 工程思维 on 's Digital Garden</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><lastBuildDate>Sun, 13 Dec 2020 19:52:15 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://zhannicholas.github.io/tags/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E6%80%9D%E7%BB%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Design concepts for engineers</title><link>https://zhannicholas.github.io/library/design_concepts_for_engineers/</link><pubDate>Sun, 13 Dec 2020 19:52:15 +0800</pubDate><guid>https://zhannicholas.github.io/library/design_concepts_for_engineers/</guid><description>Taken from Design Concepts for Engineers (Fifth Edition) 2020.11.22
第1章 工程是什么 作为一名有抱负的工程师，你有很多需要学习的东西。你必须掌握工程的基础知识：数学、物理、化学和生物。你必须学习所学学科的专业课程，例如电路、力学、结构、材料和计算。同时，你必须学习如何通过终生学习来保持技术进步。制造出真正有效的产品的能力是工程师的标志。设计技能是工程师区别于其它基础科学专业人士的能力。
设计过程是工程专业的本质，因此你必须熟练掌握它，才能够顺利走向成功。
一个好的工程师通常非常熟悉其他学科和专业，工程师成功的关键就在于接受广泛的多学科的教育。
在计算机行业中，专门处理大规模软件系统的人称为“系统工程师”。然而，传统的系统工程师则是指设计与实现复杂工程系统的人。系统工程师不仅能够完成项目的初始设计，还能够处理后勤、团队协作和项目监督中的各种问题。
要成为一个成功的工程师，必须拥有技术、理论和实践能力，还必须善于组织、沟通和写作。工程基础中3个最主要的技能包括知识、经验和直觉。这些才能并不是工程师技能的全部，但是对于一名工程师来说，这是至关重要的。
设计的效率取决于良好的沟通。
第2章 设计是什么 分析、设计与复制 工程师要完成的是试图满足一组预先确定的需求，而不是去发现物理现象背后的秘密。分析与设计之间的不同也表现在以下的形式：如果答案是通过类似拼凑碎片组成拼图的方式获得的，那么这项活动很有可能是分析。另一方面，如果有多个解决方案，并且如果决定一个合适的路径需要创造、选择、测试、迭代、评估和重新测试，那么该活动就是设计。分析通常会作为设计过程中的一个步骤，但是设计还要包括创造、选择和测试等其它关键因素。
复制指的是一个重建已完成设计的过程，它是工程的重要组成部分，是制造业的核心。
工程师一定要具有远见和创造力。
设计周期 生成想法 创意是将设计与分析和复制区分开来的突出特征之一。生成想法的最典型方法之一就是头脑风暴。
头脑风暴的基本规则 当团队决定进行头脑风暴时，该团队应该提前就一系列规则达成一致，创造一个友好的、没有威胁的、鼓励开放思想的环境。每次头脑风暴都可以有其具体的规则，下面几条可以用作指南：
不要犹豫。任何好的想法随时可能出现。 没有界限。任何想法永远都不会太荒谬或者太出格。 不要批评。在进入最后的小组讨论阶段之前，不要随意批评一个想法。 不要退缩。在进入最后的小组讨论阶段之前，不要对想法打折扣。 没有限制。想法永远不会嫌多。 没有约束。参与者可以从任何专业领域生成想法。 不要害羞。团队的参与者在提出一个想法的过程中都不会感到局促不安。 优秀的工程师 vs 糟糕的工程师 优秀的工程师 糟糕的工程师 以开放的心态听取新的想法 很少听别人的想法 在选择设计方法之前，考虑各种解决方案 只追求最新的设计方法 仅在测试，修改和重新测试之后才考虑完结项目 一旦出现成功的迹象就认为大功告成；不进行彻底的测试就提交产品 绝对不能通过反复试验来得到一组设计参数 认为纯粹的试错就是工程设计 使用“我需要理解为什么”和“让我们考虑几种可能性”这样的短语 使用诸如“足够好”和“我不明白为什么它不起作用，反正就是这样了”的短语 我意识到我是一个糟糕的工程师，我要努力变得优秀。
第3章 项目管理与团队合作技能 一个好的工程师必须知道如何在团队中工作，保持项目进度，保持良好的文档，处理法律问题，并在一个完善的管理计划中工作。
在团队中工作 有效的团队是指能够一起高效工作的团队。它可以最大潜力的发挥作用，并在其各个成员的特俗能力下共生兴旺。有效团队的一个关键特征就是队友之间良好的支持态度。以下准则是建立有效团队的一种可能方法：
明确领导角色。 达成一致的目标。 定义明确的角色。 定义工作流程。 培养良好的人际关系。 管理任务：保持项目正常进行 时间管理对于任何工程项目的成功都是至关重要的。以下是几个常用的时间管理工具：
清单。一个简单的清单能够起到对特定项目的相关工程任务的监督作用。 时间表。时间表是维持项目按计划进行的宝贵工具。 甘特图。当一个项目设计并行任务和许多工作人员时，甘特图比时间表更适合进行时间管理。 PERT图。一种用于优化和调度复杂的、相互关联的活动的方法。 文档：项目成功的关键 工程设计绝不是独立进行的，即使是最简单的项目也涉及设计师和最终用户。工程师彼此交流的一种方式仔细地保存记录。作为一名专业的工程师，你有责任收集并保存设计概念、草图、详细图纸、测试结果、重新设计、报告和原理图，无论这些内容是否能够应用于相关项目。文档跟踪是团队其他成员重视或验证你的工作时重要的信息传递工具。同时，文档也是与自己沟通的好方法，许多工程师由于很少保存记录而不能重现设计结果。专业工程师的标志之一就是保持有组织、整洁、最新的专业文档记录。文档编制不应该事后执行，如果一个项目被一个团队成员拖累，但由于文档是同步的，另一个团队成员可以毫不拖延地恢复该项目。</description></item></channel></rss>